<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>@ikhwanudd.in</title><description>Thoughts, stories and ideas.</description><link>http://localhost:2368/</link><image><url>http://localhost:2368/favicon.png</url><title>@ikhwanudd.in</title><link>http://localhost:2368/</link></image><generator>Ghost 1.24</generator><lastBuildDate>Fri, 13 Jul 2018 18:22:06 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:2368/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title>Jendela Waktu Berjumpa</title><description>&lt;div class="kg-post"&gt;
&lt;figure class="kg-image-card"&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2018/07/grafik-1.jpg" class="kg-image"&gt;&lt;figcaption&gt;Grafik Hubungan Jaringan Pertemanan Vs Pendapatan (bukan berdasar data sebenarnya)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h1 id="letstalkguys"&gt;&lt;em&gt;Let's talk guys..&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Saya ingin mengangkat isu tentang jendela waktu berjumpa dengan calon jodoh. Pada usia-usia begini saya pribadi semakin menyadari bahwa jendela waktu (&lt;em&gt;time window&lt;/em&gt;) pencarian jodoh antara laki-laki dan perempuan berbeda. Tulisan ini juga akan mengaitkan probabilitas seberapa&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/jendela-waktu-berjumpa/</link><guid isPermaLink="false">5b40d9fb39147ac9cc7996c9</guid><category>thought</category><dc:creator>Rifqi Ikhwanuddin</dc:creator><pubDate>Sat, 07 Jul 2018 15:24:45 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2018/07/de.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;div class="kg-post"&gt;
&lt;figure class="kg-image-card"&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2018/07/grafik-1.jpg" class="kg-image" alt="Jendela Waktu Berjumpa"&gt;&lt;figcaption&gt;Grafik Hubungan Jaringan Pertemanan Vs Pendapatan (bukan berdasar data sebenarnya)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h1 id="letstalkguys"&gt;&lt;em&gt;Let's talk guys..&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2018/07/de.jpg" alt="Jendela Waktu Berjumpa"&gt;&lt;p&gt;Saya ingin mengangkat isu tentang jendela waktu berjumpa dengan calon jodoh. Pada usia-usia begini saya pribadi semakin menyadari bahwa jendela waktu (&lt;em&gt;time window&lt;/em&gt;) pencarian jodoh antara laki-laki dan perempuan berbeda. Tulisan ini juga akan mengaitkan probabilitas seberapa luas jaringan pertemanan dan pendapatan yang dihasilkan. Untuk itu sebaiknya antara laki-laki dan perempuan &lt;strong&gt;tidak saling bertemu&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;saat mereka berusia sama&lt;/strong&gt;, mengapa? Simak penjelasan berikut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Laki-laki diharapkan menjadi agen aktif yang memulai sebuah hubungan hingga berlangsungnya pernikahan. Adapun di pihak perempuan lebih pada menunggu (secara aktif) datangnya laki-laki ke orang tua mereka. Anda tidak setuju? Silakan, mari diskusi.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="centerdownloadgrafikcenter"&gt;&lt;center&gt;Download Grafik&lt;/center&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a alt="Download Grafik" target="_blank" href="http://www.mediafire.com/file/oo3k96x5su11y0a/jaringan%20pertemanan%20vs%20pendapatan.xlsx"&gt;&lt;img width="100px" height="auto" src="https://image.ibb.co/h6hqcT/excel_png_office_xlsx_icon.png" alt="Jendela Waktu Berjumpa"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
Grafik di atas merentang antara usia 16 hingga 30 tahun. Sebagian kecil anak muda Indonesia lanjut kuliah S1 di usia 17 atau 18. Jangkauan pertemanan mereka yang sudah cukup luas sejak SMA/MA semakin meluas di jenjang perguruan tinggi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Banyak dari mahasiswa/mahasiswi sangat aktif di organisasi dari tingkat jurusan hingga Universitas, bahkan Internasional. Sebagaimana tampak pada grafik, jejaring pertemanan laki-laki maupun perempuan memiliki probabilitas yang amat tinggi untuk bertemu dan berkenalan dengan banyak orang pada usia-usia produktif selama di kampus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jika durasi S1 umumnya 4-5 tahun maka pada usia 22-23 adalah bagian akhir dari perjalanan anak-anak muda ini di kampus. Konsekuensinya mereka akan fokus untuk lulus dari kampus dan melanjutkan cita-cita kehidupan. Ada yang melamar kerja, berbisnis, kerja sosial, berpolitik, dan lain-lain. Saat kehidupan menarik dirimu untuk fokus ke satu titik maka pada usia 24 maka jejaring pertemananmu yang betul-betul kamu bina akan menyempit.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Di kampus dulu ada guyonan, dari tiga hal pilih dua dan korbankan satu.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ilmu Pengetahuan (kuliah, nugas, nilai hasil belajar, IPK)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teman/Keluarga (persahabatan, kehangatan, &lt;em&gt;supporting system&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tidur/Makan/Ibadah/Perawatan (waktu untuk diri sendiri)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Di dunia kerja ternyata masih berlaku mirip-mirip dengan itu.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Kerja/Karir/Pendapatan&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teman/Keluarga&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tidur/Makan/Ibadah/Perawatan&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id="centerchoosewiselycenter"&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;Choose wisely...&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;hr&gt;&lt;p&gt;Oh ya saya jadi keingetan kalau kesempatan kuliah itu tidak berlaku untuk kebanyakan orang. Seperti diberitakan Kompas &lt;sup&gt;&lt;a&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; pada tahun 2017 hanya 14 persen pendaftar SBMPTN yang lolos diterima Perguruan Tinggi Negeri. Sebagian persentase sangat kecil diterima di jalur undangan atau tanpa tes. Pada tahun 2017 berarti ada sekitar 80 persen lulusan SMA/MA yang punya rencana lain. Mungkin ada yang kuliah di kampus swasta, bisnis sendiri, bantu orang tua, dan lain-lain. Nah, kaitannya dengan grafik di atas berarti tidak berlaku untuk semua kondisi dong? Iya.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paparan bertemu bermacam-macam orang menurutku yaa di jenjang perkuliahan. Kecuali kamu jadi artis atau &lt;em&gt;public figure&lt;/em&gt; yang terekspos media online dan media massa. Nggak butuh kuliah untuk sekedar bisa ketemu banyak orang.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di sisi sebagian perempuan dari melihat grafik, &lt;em&gt;time window&lt;/em&gt; memulai pernikahan itu sudah siap sejak usia 22. Kenapa? Karena biasanya orang Indonesia itu kuliahnya ngasal. Orang tua mengarahkan kuliah anaknya tidak harus untuk berkarir. Pokoknya menuntut ilmu yang tinggi minimal sarjana lalu setelah itu apa tidak tahu. Pas semester akhir mau lulus lagi sibuk skripsi saat itulah para perempuan berpikir untuk menikah. Tak jarang kawan-kawannya juga sudah mengirim undangan nikah. Yang lain lagi malah sudah menimang bayi padahal mereka sama-sama sedang mengerjakan skripsi. Jiwa keibuan dan penyayang mereka muncul di momen-momen seperti itu. Biasanya 2-3 tahun sebelum menikah seorang perempuan sudah mulai mempersiapkan diri. Secara fisik (&lt;em&gt;without saying&lt;/em&gt;), secara mental, dan wawasan agama tentang berumah tangga.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di sisi sebagian laki-laki dari melihat grafik, &lt;em&gt;time window&lt;/em&gt; memulai pernikahan justru baru dipersiapkan setelah lulus kuliah (23 tahun). Yaa memang ada teman-teman laki-laki yang sudah menikah saat kuliah. Tapi coba deh cek latar belakang keluarganya, biasanya mereka dari kalangan berada dan mapan. Tidak punya tanggungan finansial dan kekhawatiran karir masa depan. Alasan lainnya kadang &lt;em&gt;simply because&lt;/em&gt; orang tua kedua belah pihak sangat paham dengan pernikahan dalam Islam. Bahwa pernikahan itu hukumnya wajib (sebagai ibadah) jika sudah waktunya. Tidak ada cerita menunda-nunda akad dengan alasan khawatir tidak bisa bikin pesta pernikahan yang minimal mengundang 1500 orang. Mevvah.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dalam menuju berumah tangga ada saja cerita yang mungkin kadang tidak enak. Misalnya gagal nikah karena orang tua tidak setuju, karena calon pasangan kecelakaan/wafat/cacat, ditikung teman, diputus saat lagi sayang-sayangnya, dan sebagainya. Saya pribadi tidak merekomendasikan cara mencari jodoh dengan pacaran, itu cara yang bertentangan dengan Islam. Trauma ini membuat &lt;em&gt;time window&lt;/em&gt; bergeser.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Let's say, anyway it happened&lt;/em&gt;. Seseorang merasakan patah hati di usia yang terbilang matang. Dia butuh ruang untuk menyembuhkan dan memaafkan waktu. Semakin lama nanti jejaring pertemanannya semakin sempit. Satu-satunya cara dia melebarkan jaringannya adalah dengan minta tolong orang lain, misalnya orang tua, untuk mengenalkan dengan seseorang yang kiranya tepat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kematangan orang untuk menikah antara laki-laki dan perempuan tidak terjadi bersama-sama. Dalam penjelasan di atas seluruhnya mengindikasikan sistem pendidikan dan kehidupan yang ada di Indonesia ini membuat agak susah laki-laki dan perempuan berpasangan saat umur mereka sama. Sering saya jumpai pasangan yang benar-benar menikah pasti punya gap usia dengan laki-laki yang lebih tua beberapa tahun. Itu wajar sekali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di sisi lain perempuan yang cenderung menunggu ini punya sikap yang menurutku kurang tepat. Beberapa perempuan cukup agresif memberi sinyal kepada laki-laki yang seumuran (bahkan juga lebih muda) dengan mereka. &lt;em&gt;Seriously&lt;/em&gt;. Jangan seumuran &lt;em&gt;please&lt;/em&gt;. Bukan apa-apa, laki-laki yang kamu dekatin itu belum siap secara mental dan finansial. Iya deket sih deket tapi itu bermaksiat dengan pacaran selama bertahun-tahun, mau nunggu sampai laki-laki jadi siap?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Risiko dari apa yang terjadi adalah laki-laki tidak fokus mengembangkan dirinya di usia muda dengan pacaran (apalagi yang ganti-ganti pasangan), itu buang-buang waktu. Saat laki-laki nanti siap secara finansial (setelah usia 26 tahun biasanya) itulah &lt;em&gt;time window&lt;/em&gt; mereka untuk menikah. Sementara itu perempuan yang nekat nyari seumuran di usia 22 tahun maka mereka akan menengadah dengan tangan hampa. Harusnya strateginya sasar kakak kelas yang lebih tua 3-5 tahun. Dijamin setelah laki-laki itu lulus, nggak lama kerja, pasti dia kembali untuk kamu. Kalau deketin laki-laki sama-sama usia 22 tahun yaa ngapain dong, pacaran doang? Sampai kapan?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Risiko lain adalah usia sehat untuk mengandung. Berapa sih usia maksimal seorang perempuan aman secara medis untuk hamil? Kalau kamu ingin berkeluarga dan mengidamkan keturunan sangat penting untuk memperhatikan ini. Umumnya laki-laki tidak ada ceritanya "menopause", sistem reproduksi laki-laki masih berfungsi hingga sangat tua nanti. Saya cuma bisa menebak hati perempuan usia 30 tahun dan single. Saya tidak bertanya-tanya sekarang nunggu siapa, tapi lebih ke dulu nunggu siapa? dulu ngedeketin siapa? dulu udah pacaran berapa lama? Iya dulu, saat dia muda di usia 22-27 tahun.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Risiko lain lagi, punya badan bagus, tidak berjerawat, cantik, ganteng, dan seterusnya itu ada batasnya. Yang paling cepat terlihat tua itu perempuan. Makanya jangan pacaran sama laki-laki seumuran. Laki-laki itu secara natural bisa bosen kalau &lt;em&gt;stuck&lt;/em&gt; dengan satu pasangan. Usia 22 tahun perempuan cantik, jalan 5 tahun ya udah mulai beda kan. Laki-laki kalau jantan beneran mah ngajak nikah, bukan pacaran. Laki mah jelek nggak masalah, apalagi usia makin matang punya kekuasaan dan harta. Lihat aja pengacara kondang Hotman Paris.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Omong-omong badan bagus, laki-laki punya badan bagus biasanya setelah lulus kuliah. Jadi lagi-lagi perempuan masih berharap cari calon seumuran di kampus ya susah menemukan yang menarik. Laki-laki pas kuliah ya kurus kering nggak terawat, apalagi belum berpenghasilan sendiri. Kalau suasana Jogja tiap hari makan di Burjo dengan menu yang tidak sehat. Sudah kerja misalnya jadi mampu nyamperin Gym kan. Nggak sampai berotot gimana yang penting lemak nggak numpuk dan metabolisme jadi bagus, wajah segar dan nggak ada jerawat. Itu baru terwujud setelah beberapa lama bekerja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ekosistem pertemanan harus diubah. Kalau kita sebagai pelaku sudah lewat ya sudah. Paling tidak ingatkan ke adik-adik atau bekal buat calon anak nanti. Bahwa bergaullah dengan lawan jenis yang punya beda usia. Kepada orang tua terutama yang punya anak putri, orang tua punya tanggung jawab untuk membangun ekosistem itu. Di mana anak putri punya kesempatan yang besar dan luas untuk berjumpa dengan laki-laki matang yang lebih tua darinya. Kepada anak laki-laki yang masih membangun mimpinya, fokuslah mengembangkan diri. Saat kalian sukses, perempuan yang lebih muda akan lebih mudah juga menerima. Keluarga besarnya pun juga mudah menerima, sebab kamu sudah dianggap cukup dewasa untuk menjadi imam, pemimpin bagi keluarga baru kalian.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Photo credit goes to Pexels.com &lt;sup&gt;&lt;a&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://edukasi.kompas.com/read/2017/06/12/16310091/hanya.14.persen.peserta.yang.lulus.sbmptn.tahun.ini"&gt;Hanya 14 Persen Peserta yang Lulus SBMPTN Tahun Ini&lt;/a&gt; &lt;a&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.pexels.com/photo/city-landscape-sky-people-127420/"&gt;Photo by Yuri Catalano from Pexels&lt;/a&gt; &lt;a&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>&lt;/&gt; Hello from ghost</title><description>&lt;div class="kg-post"&gt;
&lt;h2 id="halosemuanya"&gt;Halo semuanya!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tulisan ini mengawali wajah baru blog saya yang beralamatkan di &lt;code&gt;ikhwanudd.in&lt;/code&gt;. Sebelumnya saya blogging di &lt;code&gt;ikhwanuddin.com&lt;/code&gt; lalu  masih ada rizqi dan pas ada momentum, jadi sekalian nambah web domain berbasis India (.in) menjadi &lt;code&gt;ikhwanudd.in&lt;/code&gt;, makin ringkas dan unik.&lt;br&gt;
&lt;img src="https://ghost.org/logo.svg" alt="Ghost"&gt;&lt;br&gt;
Platform yang sedang kalian saksikan ini adalah&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/hello-ghost/</link><guid isPermaLink="false">5b404e27ffc182a1b8297ccd</guid><category>journal</category><category>ghost</category><dc:creator>Rifqi Ikhwanuddin</dc:creator><pubDate>Sat, 07 Jul 2018 05:24:45 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2018/07/blogging-computer-desk-34658.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;div class="kg-post"&gt;
&lt;h2 id="halosemuanya"&gt;Halo semuanya!&lt;/h2&gt;
&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2018/07/blogging-computer-desk-34658.jpg" alt="&lt;/&gt; Hello from ghost"&gt;&lt;p&gt;Tulisan ini mengawali wajah baru blog saya yang beralamatkan di &lt;code&gt;ikhwanudd.in&lt;/code&gt;. Sebelumnya saya blogging di &lt;code&gt;ikhwanuddin.com&lt;/code&gt; lalu  masih ada rizqi dan pas ada momentum, jadi sekalian nambah web domain berbasis India (.in) menjadi &lt;code&gt;ikhwanudd.in&lt;/code&gt;, makin ringkas dan unik.&lt;br&gt;
&lt;img src="https://ghost.org/logo.svg" alt="&lt;/&gt; Hello from ghost"&gt;&lt;br&gt;
Platform yang sedang kalian saksikan ini adalah wadah menulis gratis dan open source bernama &lt;a href="https://ghost.org/"&gt;Ghost&lt;/a&gt;. Sudah lama Ghost menjadi alternatif dan saingan WordPress, lihat aja fiturnya gila &lt;sup class="footnote-ref"&gt;&lt;a href="#fn1" id="fnref1"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Domain &lt;code&gt;ikhwanudd.in&lt;/code&gt; saya dapatkan dengan murah hanya sekitar &lt;mark&gt;Rp119.456/tahun&lt;/mark&gt; (dibeli dengan dollar dan sekarang lagi naik-naiknya, hiks). Saat ini rata-rata harga domain &lt;code&gt;.com&lt;/code&gt; mulai &lt;mark&gt;Rp120.000/tahun&lt;/mark&gt;. Betul Ghost ini gratis tapi ia mensyaratkan Node.js untuk memproses kode di sisi server. Server yang melayani Node.js memerlukan prosesor dan memori RAM. Harga paling murah yang saya tahu ada di &lt;code&gt;domainesia.com&lt;/code&gt; mulai &lt;mark&gt;Rp396.000/tahun&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apabila dijumlahkan maka biaya running blog berbasis Ghost adalah sekitar &lt;mark&gt;Rp515.456/tahun&lt;/mark&gt; atau &lt;mark&gt;Rp42.955/bulan&lt;/mark&gt;. Kalau dibayar sekaligus terasa mahal, tapi kalau dibayar perbulan mungkin terasa ringan seperti ongkos ngopi dan rokok. Sungguh eman-eman kalau untuk rokok, merusak tubuh bayar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cari akal dan riset sana-sini ternyata GitHub Pages menawarkan trik sebagai penyimpanan file Ghost. Alurnya harus begini agar trik itu berhasil &lt;sup class="footnote-ref"&gt;&lt;a href="#fn2" id="fnref2"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class="footnote-ref"&gt;&lt;a href="#fn3" id="fnref3"&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Beli domain dengan nama sesuai selera (saya beli domain India di &lt;a href="http://bigrock.com/"&gt;BigRock&lt;/a&gt;), semisal &lt;mark&gt;domainbe.li&lt;/mark&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Buat akun GitHub gratis dan cepat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kamu akan punya alamat dengan format &lt;mark&gt;username.github.io&lt;/mark&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hubungkan domain yang baru dibeli dengan akun GitHub, sehingga &lt;mark&gt;username.github.io&lt;/mark&gt; akan berubah menjadi &lt;mark&gt;domainbe.li&lt;/mark&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instal node, npm, python, pip, dan buster di komputer lokal melalui perintah terminal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instal dan jalankan Ghost di komputer lokal melalui terminal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Isi konten dan modifikasi desain blog di &lt;mark&gt;localhost:2368&lt;/mark&gt; (komputer lokal)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jika sudah siap &lt;em&gt;clone&lt;/em&gt; project di GitHub ke sebuah folder di komputer lokal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Generate static files menggunakan buster, static files akan masuk ke dalam folder clone GitHub&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deploy untuk commit atau menimpa atau mengunggah static files ke repositori di server GitHub&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blog kamu dengan alamat &lt;mark&gt;domainbe.li&lt;/mark&gt; sudah bisa diakses&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Sebenarnya GitHub tidak memiliki Node.js untuk menjalankan kode di sisi server. Jadi yang menjalankan adalah komputer milik sendiri. Lalu dengan bantuan aplikasi bernama buster, berkas yang berkaitan dengan Node.js diubah menjadi html dan js biasa. Untuk versi blog saya ini bisa kamu periksa di sini berkas statiknya:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/ikhwanuddin/ikhwanuddin.github.io"&gt;https://github.com/ikhwanuddin/ikhwanuddin.github.io&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alurnya:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Build Ghost (local) &amp;gt; Generate Static (local) &amp;gt; Commit to GitHub (internet)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lha kalau mau nambah tulisan gimana? Tetep ikuti alur di atas, buat di komputer pribadi, generate, lalu terakhir commit ke GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tahukah kamu berapa ukuran static file GitHub ini dengan satu tulisan seperti ini?&lt;br&gt;
&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2018/07/Screen-Shot-2018-07-07-at-13.30.53.jpg" alt="&lt;/&gt; Hello from ghost"&gt;&lt;br&gt;
Saat tulisan ini dibuat (sudah ada 2 artikel dan 1 halaman) yaitu hanya sekitar 7.4 MB. Gambar di atas ini berukuran 34 KB (sudah saya &lt;em&gt;compress&lt;/em&gt;), lalu logo &lt;code&gt;&amp;lt;/&amp;gt;ikhwanuddin&lt;/code&gt; berukuran 11 KB. Dibandingkan WordPress, kalau tidak salah ingat sekali instal belum ada postingan apa-apa sudah memakan 25 - 60 MB. Ditambah plugin-plugin bisa mencapai 90 MB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maksud saya begini, baru unggah satu tulisan saja ini sudah sangat ringan tidak membebani server dengan file yang tidak perlu. Kalau tekun kamu bisa simpan semua media gambar di luar repositori GitHub. Karena GitHub gratis ya saat ini saya males. Server lama saya di &lt;mark&gt;ikhwanuddin.com&lt;/mark&gt; hanya berkapasitas 100 MB, karena itu CPanel sering memberi peringatan dengan warna merah kalau ruang penyimpanan sudah digunakan lebih dari 90 MB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jika biaya untuk &lt;em&gt;running&lt;/em&gt; blog Ghost terdiri dari &lt;mark&gt;domain&lt;/mark&gt; + &lt;mark&gt;hosting&lt;/mark&gt;, maka dengan GitHub saya sudah tidak perlu lagi bayar hosting tahunan. Cukup membayar domain Rp119.456/tahun atau Rp9.955/bulan. Orang yang ngerokok aja biaya bulanannya saya yakin lebih besar dari ini.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="spanstylecolorredcentersotomeitisworthatryspancenter"&gt;&lt;em&gt;&lt;span style="color:red"&gt;&lt;center&gt;So, to me.. it is worth a try!&lt;/center&gt;&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;hr class="footnotes-sep"&gt;
&lt;section class="footnotes"&gt;
&lt;ol class="footnotes-list"&gt;
&lt;li id="fn1" class="footnote-item"&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://ghost.org/features/"&gt;ghost's features&lt;/a&gt; &lt;a href="#fnref1" class="footnote-backref"&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn2" class="footnote-item"&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/abhijithvijayan/ghost-on-github-pages"&gt;Ghost Blog Platform on Github Pages&lt;/a&gt; &lt;a href="#fnref2" class="footnote-backref"&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn3" class="footnote-item"&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/axitkhurana/buster"&gt;Buster: Super simple, Totally awesome, Brute force static site generator for Ghost&lt;/a&gt; &lt;a href="#fnref3" class="footnote-backref"&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;

&lt;/div&gt;</content:encoded></item></channel></rss>